馬道立發聲明 為國安案定原則 政治國籍非任命法官因素

節錄

馬道立發聲明 為國安案定原則
政治國籍非任命法官因素

【本報訊】港版國安法規定由特首指定法官審理國安案件，法律界質疑
。。。。。
接受政治及行政干預。立法會議員認為聲明雖未能釋除司法獨立受損的疑慮，但反映司法機構盡了最大努力和決心維護法官的尊嚴及公正性。

相關新聞：傳媒隨時中招 譚耀宗：明眼人識分

終審法院首席法官馬道立昨發表聲明，代表司法機構就港區國安法案件審理的法庭運作，陳述一些一般性原則。
終審法院首席法官馬道立昨發表聲明，代表司法機構就港區國安法案件審理的法庭運作，陳述一些一般性原則。

港版國安法規定由特首指定法官審理國安案件，被指破壞香港司法獨立。易仰民攝
港版國安法規定由特首指定法官審理國安案件，被指破壞香港司法獨立。易仰民攝

郭榮鏗
郭榮鏗

港版國安法實施一日後，馬道立昨透過新聞處發表聲明，表示代表司法機構就港區國安法案件審理的法庭運作，陳述一些一般性原則；至於港區國安法的其他方面則不宜評論。

港版國安法第44條規定由特首指定法官負責處理危害國家安全案件，指定前可徵詢維護國家安全委員會和終審法院首席法官
。
。。。。。
都經過首席法官擔任主席的司法人員推薦委員會的推薦，再由特首任命，這個安排在香港一直沿用已久。

稱案件處理屬司法機構職責

馬道立更強調，根據《基
。。。。。。
裁斷任何法律糾紛時，只會考慮法律和法律原則。

對於有建制派倡議須由中國籍法官處理國安案件，以免出現雙重效忠問題。馬道立在聲明中反駁，強調擁有外國國籍的法官並不排除在指定法官之外，包括來自普通法適用地區的香港終審法院非常任法官。

港版國安法第44條又規定，有危害國安言行者不得出任指定法官；委任的指定法官如有危害國家安全言行也終止其資格。馬
。。。。。。
法律上的反對原因。馬道立的解釋，意味立場偏藍的法官也非指定法官的合適人選。

馬道立又對行政干預「落閘」，他指國安案件的排期、處理、委派哪一位或哪些法官負責處理案件或上訴，必須由各級法院領導決定，並全然屬於司法機構的職責範圍。

最後，馬道立在聲明重申：「司法機構的獨立性和法治乃是香港社會的基石，並受到《基本法》的保障。保持和維護司法機構的獨立性和法治，乃是香港司法機構的使命和憲制責任。」

議員：盡最大力維持法官尊嚴

民主黨立法
。。。。。。

法律界議員公民黨郭榮鏗認為，馬道立的聲明未能釋除港人的憂慮及質疑，例如當行政長官或駐港國安公署與終院首席法官意見出現分歧時，應採取哪方意見作準，「係咪行政長官可以委任一個首席法官唔同意嘅法官？」而指定法官任期僅一年，但不少複雜刑事案審訊時間可能超過一年，變相令行政長官有機會換走不聽話的法官。

肯收聲未
國安法關你撚事
街邊雙狗吠2句國安法，你呢個首席大法官都要收皮啦